沒有香港電影，還是金像不金？ - 畢明

沒有香港電影，還是金像不金？ - 畢明

今年奧斯卡壓軸頒發最佳影片時，有一段超有趣的小插曲，insider看得高興，看官多數會看漏的一幕。當日早上看直播時有，晚上明珠台的重播竟然剪掉了。

當《上流寄生族》的其中一位監製郭信愛致謝詞完畢，另一位「大媽」便從團隊中步向米高峰想講兩句，詎料台上燈光旋即轉暗，overrun的節目落雨收柴，mic stand也從台上降下趕客，「大媽」被拉閘放狗。

此時台下眾大牌影帝影后集體起哄，Tom Hanks、Charlize Theron等大叫"Up up up"，叫大會俾返枝咪佢。大會不識，他們卻有眼識泰山。肥矮「大媽」是最佳電影的Co-Producer Miky Lee，是該片老闆，也是價值$41億美金的娛樂王國CJ Entertainment之副總裁。6年前，《Forbes》選她為50位亞洲最具影響力的女性之一。你熄燈閂咪？

Samsung分拆出來的CJ娛樂，掌控大量韓國的文化出品，由電視、音樂、K-Pop、電子遊戲、戲院、電影製作、融資到發行等；沒有她，便沒有奉俊昊，《殺人回憶》、《韓流怪嚇》、 《骨肉同謀》、《末世列車》，全都是她的。韓國電影及娛樂文化的崛起與強盛，她用品味及財力推動的。

她在奧斯卡說：「我感謝韓國電影觀眾的支持，他們從不猶疑的有話直說，令我們從不敢自滿安逸，要不斷創新突破……」。

香港觀眾，又有沒有鞭策香港電影？有沒有令香港電影要不斷創新、進步、突破？

大膽說句：沒有。有些不懂，有些不敢。香港電影近年不但零進步，簡直大倒退。低潮又低谷，說了一年又一年，已在18層低谷，便講少句當幫忙，或說姑息、圓滑甚至虛假的說話。很多本地作品，新導演的作品，其實頗爛，但不敢說，更嚇人是被盲捧成神佳作，尤其一些帶點勵志、帶出社會課題的，自動加了底分各20分，對香港電影的標準定得很低很姑息。《5個小孩的校長》melodrama為文做情到肉麻，導演水平是學生習作；《逆流大叔》劇本千瘡百孔，都可以提名最佳電影。

年復一年的「保育」、「留情」，有沒有帶來好結果？沒有，只遺失了「好看是良知」。

有好劇本，才有好電影。否則幾多新導演都沒用。奉俊昊拍電影，不但先提煉出完整劇本、更有詳細的storyboards。只有香港，飛紙仔文化依然，認為storyboards阻礙自由發揮。全球歐美日韓出色的監製、導演，都先堅持好劇本、再講究storyboards。最厲害的演員和導演，都沒有說那妨礙了他們發揮，香港例外。

有好戲，就捧得出明星。沒有好歌，就沒有歌星。事實很清楚。

香港電影金像獎又頒了一屆，坊間連花生都不算熱烈。有一年，我問一些金像獎好友評審，「你有看齊那些提名電影嗎？」都是這些年來有作品被提名的資深電影人，都答：「沒有」。我也是評審，枉我為了負責任，連最佳動作設計一項，也逼自己去啃完《特工爺爺》和什麼《四大名捕》。他們教我，沒看的，便從缺，至少沒有亂投。不敢想像，香港電影金像獎中，有幾多票是亂投、有幾多沒看過也投、有幾多是投給人，因為名氣，因為友情，不是投給電影。

最佳電影，今年是《少年的你》。除了是否最佳，最多人質疑，這是香港電影嗎？它至少符合參選資格。要問就問評選制度有沒有與時並進，有沒有完善空間、必要。不過，又有幾多香港觀眾看這部電影？

每年最佳出爐，就會問：原來香港最佳，就是這樣。金像，還含多少金？

《少年的你》，早被譏笑是抄襲貨，是「東野圭吾的你」。但香港電影金像獎不介意抄襲，抄得更肆無忌憚的《無雙》去年都可以是最佳大贏家，《少》片是小毛，連工業裏的大獎，都沒有撥亂反正的能力和意志。Miky Lee說的不斷創新、進步，香港電影沒有。

在《少年的你》，我看見恐怖的中學生、恐怖的家長、恐怖的中國教育、恐怖的社會，它點出校園欺凌來消費校園欺凌，點出民眾懦弱促進不公義猖獗，卻沒有追求改變，沒有揭破問題核心，校園欺凌花紙下一味扭橋矯情。片末更為政府抬轎，唱好官方制度在如何努力，未免反胃。本片的組件是優秀的，攝影真的好、演員真的好，也讓電影殺死了表面美好內裏可怖腐爛的魏萊。這個醜惡的歹角，叫「未來」（國語同音）。中國的未來，就是這種人，這種價值，這種父母孕育的，該死。

張冬雨是一個很出色的演員，而Sammi沒有輸給她，但輪角色，夏如樹崔巧玲輸給了陳念。最後恭喜Sammi，太多替你不值。比起很多人認為你不值（得），像某位成了護旗手的影后，強太多。期待你遇上更好的劇本，最好的角色。

好重Bias

作者好mean......

像某位成了護旗手的影后

邊個？

惠英紅？

事實上，成日說要支持香港電影，但出來爛到睇得越來越辛苦真係好難支持落去

有咩問題
畢明不嬲講電影到肉

雞同雞蛋問題

真心啲港產片冇乜動力畀錢入戲院睇⋯⋯

依家只要係香港製造既港產片，再搭少少社會議題就只撐不批評，好難會進步。當然要讚選材同心機，但請aim high 同提升quality

同黃店餐廳一樣，黃藍是良知。支持下並無不可。但餐廳本身都要爭氣進步，d野食都要好食。並唔係只要係黃店就唔可以批評。

本身非popcorn片而家已經唔係主流
加上香港觀眾唔似得日本咁會支持本土製作 連柯南都可以收得好過avengers
個市場細過人 但係成本差唔多 係好難生存

不過嗰啲專睇港產垃圾嘅 某程度上好似仲衰過逢港產片就不了嘅人
因為佢哋嘅需求反而主導咗供應 令到投資者淨係泵水俾收得嗰啲警匪片 然後啲人又話點解來來去去都係警匪片乜乜柒柒

同埋香港好撚多印象派觀眾
lm有人話咁唔通本土垃圾都要支持咩

冇錢講經咩
上流寄生族預算九千幾萬港紙

香港觀眾屌到七彩喎
只係班大導以為只要有中國水喉射住就唔洗理香港人點睇

佢地係拍緊中國電影 無論香港票房定觀眾意見 都對佢地無影響

會唔會係楊千嬅？
惠英紅至少有演技，但楊千嬅......

嘥氣啦 爆谷片都拍唔好 一味追求深度 爆谷片拍得好證明至少套野有節奏 節奏就係講故事的基礎 識講故事先可以講自己想講的野

王家衛幾時拍過收得既爆谷片？

第一套旺角卡門都叫面向大眾啦
都唔講佢響電視台浸咗幾耐

而家港産片幾黃幾本土都好，都俾唔到一種想取悅普羅大眾嘅感覺。

點解要「取悅」？

香港社會議題全部都好沉重

其實
紙仔文化真係冇問題

韓國電影及娛樂文化的崛起與強盛，她用品味及財力推動的。

要有品味，要先有對果樣野技術嘅了解……
但睇Tvb仲有收視，就明好多香港人唔明咩係技術，仲講品味……

lm

而家係想救返香港電影業定係只求拍到一部好電影先？
無人睇，個個蝕住做，點做？

同埋娛樂片唔等如粉飾太平wo

香港咁撚沉重但係你比人入戲院個幾兩粒鐘回一回氣都唔得

香港不是沒錢, 是敢不敢投資, 有沒有眼光膽量, 肥矮「大媽」當年都比人叫佢唔好投資, 但佢力排阻力照去投資, 帶著金錢、野心和過人的智慧來到荷里活。《寄生蟲》背後女金主：投資夢工廠、得罪總統、站上奧斯卡

再講你拍沉重題材，夠新聞沉重咩？
燒幾百萬幾千萬，話畀觀眾聽共産黨打到嚟喇，警察正仆街呢啲題材，會唔會浪費咗啲？

尋日城城出嚟跳一粒鐘老舞，舉五隻手指就洗曬你版，呢啲係主流文化嘅威力。
如果金黃色演員有呢種影響力，就真係激嬲共産黨喇

香港電影衰落左咁多年
爛到入心，好難番生

「你有看齊那些提名電影嗎？」都是這些年來有作品被提名的資深電影人，都答：「沒有」

呢段解答左我心中多年嘅疑問

黃子華d垃圾戲就係最好例子
真係黃到金嘅黃秋生唔收錢拍套淪落人就咁少人留意
得條底褲黃嘅黃子華9up兩句就個個狗衝去睇？
港產片沒落？不如話香港人戇鳩

Ps 兩套片票房相差一千萬

只要唔係100%評審團選出
就一定出現呢一件事

幾時都話你都冇左個圈，仲頒咩獎？
歌、影、視同理

當初中港合拍衝上去奶，就預見呢一日，揠苗助長，殺雞取卵。
香港近年唔係冇好戲，係唔多，
《十年》係咪值得最佳電影我都好疑惑。
（古仔拎男歌手一樣）

同埋觀眾的眼睛永遠是雪亮。
香港人唔係冇消費力，到底係電影人搞死電影業定係觀眾？

咪玩啦⋯⋯
邊有可能關觀眾事

作為電影愛好者，見到香港電影圈咁既樣覺得堅sad。戲院開番都會入場支持下

搞清楚
棟篤特工唔係因為低質所以收得
係因為佢係爆谷片+明星效應
始終一般觀眾買飛入場前無人知套戲高定低

同樣淪落人唔算收得唔係因為質素問題
係題材同片種問題

其實拍得好睇最緊要
好似好多年前疾走羅拉果種水平，都冇港產片拍到。

十年嗰年贏左踏血尋梅

有幾多個王家衛？
同時
有幾多個杜sir可以飛紙仔都拍到部好既電影

踏血都麻麻地啦, 插敘又亂又累贅

問題係
係咪個個都可以好似杜sir咁個腦已經有哂大綱同清晰知要拍咩點拍先
其次 依家講緊點解人地可以做得好咁多 就係因為人地前期製作做左好多好耐清晰哂溝通哂先去拍

同意，咩沉重話題或者好文藝的片從來都係孤高唔會好叫座
咁撚鐘意沉重就唔好睇戲喇
仲縱撚壞曬d所謂年青電影人，以為政治正確就大撚曬

唔係好同意，你睇下幾多外國幾多叫好又叫座嘅戲都有一定程度嘅文藝，甚至係十分沉重嘅話題。

淪落人都近二千萬票房啦 算係咁架啦
佢真係靠口碑同影帝帶動返票房
不過當五個小孩都四千幾萬 佢值得更多囉

淪落人高質

你所講嘅外國有無一堆商業片去撐返個市道先
定係好似南韓咁成個政府撐你？
最緊要係平衡啫

而家港産片係好反映到社會氣息呀
但係完全忘記咗要賺錢

套套都咁就出事啦

寒戰 乜風暴 同堆賀歲片仲唔夠商業？